
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Безопасность жизнедеятельности}
\author{Анна Алексеевна Аграфонова }
\date{4 сентября 2017 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle
\section*{Преамбула}
Контактные данные: Э9, 523Э, 357, 8(915)350-85-82.

Модули:
\begin{enumerate}
	\item Вводный модуль. Основные вопросы, термины, определения. 2-3 недели (РК на 4 неделе).
	\item Основной модуль. Законодательства, нормирования. Домашнее задание.
	\item Вопросы гражданской обороны, ЧП. Домашнее задание.
\end{enumerate}

Лабораторные работы, 2 раза, с 9 до 13 30 либо с 14 до 19, в цикле 7 лабораторных работ. Запись в 601Э у зав. лаба Кузьмин Петр Владимирович, Стрельцова Лидия Михайловна.

\section{}

Причины экологического кризиса:
\begin{itemize}
	\item Научно-техническая революция
	\item Неследование законам об экологической безопасности
	\item Невысокая экологическая граммотность
\end{itemize}

\subsection*{Термины и определения}
БЖД --- наука об идентификации вредных и опсных факторов среды обитания и основанная на нейразработка средств защиты с целью обеспечения безопасных, комфортных условий труда.

Опасные факторы --- совокупность факторов которые при определенных условиях могут привести к травме человека или летальному исходу.

Вредными факторами --- совокупность факторов действие которых приводит к нарушнию здоровья человека, возникновению заболеваний, нарушению работоспособности человека.

Один и тот же фактор может быть как вредным так и опасным, критерии:
\begin{enumerate}
	\item Время воздействия
	\item Интенсивность воздействия
	\item Образ действия
\end{enumerate}

\subsection*{Классификация вредных и опасных факторов}

В общем случае все факторы деляться на:
\begin{enumerate}
	\item Физические факторы. К ним относятся: виброаккустические, излучения, электрический ток, подвижные элементы машин, запыленность среды, работа на высоте.
	\item Химические факторы. К ним относятся: наличие спреев, аэрозолей, хим. веществ, хим. жидкости, яды, токсины.
	
	Классификация по виду действия на организм человека:
	\begin{itemize}
		\item Обще-токсическое действие. Связано с действием на отдельные органы или на весь организм.
		\item Раздражающее действие. Связано с поражением и влиянием на слизистые оболочки, такие вещества вызывают кашель, слезы, тошнота, рвота и т.д.
		\item Сенсебилизирующее действие. Эта группа веществ развивает аллергические реакции, повышает чувствительность человека к этому веществу.
		\item Аллергическое действие. Это связано с индивидуальными особенностями человека.
		\item Мутагенное действие. Проявляется в мутациях, нарушение строение молекул ДНК, качества и количества хромосом и т.д.
		\item Канцерогенное действие. Вещества этой группы, попадая в организм вызывают появления новообразований или опухолей. 
		\item Влияние на репродуктивную функцию. 
	\end{itemize}
    \item Биологические факторы. К ним относятся микро- и макроорганизмы.
    \item Психофизиологические факторы. Эта группа делится на:
    \begin{itemize}
    	\item Физические. Те факторы, которые оказывают преимущественно влияние на функциональные системы организма человека (кровеносная, дыхательная, опорно-двигательная). Например: поднятие тяжестей, работа в неудобной позе и т.п. 
    	\item Психологические. Те факторы, которые оказывают преимущественно влияние на нервную систему человека.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection*{Особенности, делающие фактор вредным, опасным, патогенным}
\begin{enumerate}
	\item Наличие фактора, неспецифического для данного организма.
	\item Фактор, обычный для нас, но с чрезмерной длительностью.
	\item Фактор, обычный для нас, но с чрезмерной интенсивностью.
	\item Индифферентные факторы, эти факторы носят информационный характер.
	\item Сочетанное действие факторов.
	\item Полиэтиологичность факторов, т.е. многопричинность.
	\item Индивидуальные особенности человека, т.е. его свойства реактивности, резистентности, толерантности.
\end{enumerate}


\section{}
\subsection*{Условия труда}
% РК на следующей неделе
Условия труда --- совокупность факторов, которые обеспечивают описание рабочих отношений, оценку работоспособности человека, а также его безопасности с учетом социально-экономических условий его трудовой деятельности. 

Тяжесть трудового процесса --- совокупность факторов трудового процесса, как правило, влияющих на состояние функциональных систем организма человека.

Напряженность трудового процесса --- совокупность факторов, как правильно, определяющих нагрузку на психологическое напряжение человека.

Классификация условий труда (по классам):
\begin{enumerate}
	\item Оптимальные условия, класс характеризует  самые благоприятные условия.
	\item Допустимые условия, характеризует ситуации, когда наличие вредных факторов незначительно.
	\item Вредные условия, характеризуется превышением предельно допустимых норм, проявляется реакция человека. Разделяется на4 подкласса: 3.1, 3.2, 3.3, 3.4.
	\item Опасные условия труда, характеризует ситуации наиболее неблагоприятные для жизни и здоровья человека. Наибольшая вероятность получение травмы человека, или возможность летального условия.
\end{enumerate}

\subsection*{Управление в рамках безопасности жизнедеятельности}
\begin{enumerate}
	\item Управление в области охраны труда. Имеет две основные составляющие:
	\begin{itemize}
		\item обеспечение благоприятных условий труда;
		\item профилактика травматизма.
	\end{itemize}

	\item Управление охраны окружающей среды. Также имеет 2 составляющих:
	\begin{itemize}
		\item защита природных сред;
		\item рациональное природопользование.
	\end{itemize}

	\item Управление защитой при чрезвычайных ситуациях. 
	Составляющие:
	\begin{itemize}
		\item профилактика и предупреждение ЧС;
		\item ликвидация ЧС.
	\end{itemize}

	Чрезвычайная ситуация --- обстановка на определенной территории сложившейся в результате аварии, опасного природного явления, катастрофы, стихийного или иного бедствия, которые могут повлечь или повлекли за собой человеческие жертвы, ущерб здоровью людей или окружающей природной среде, значительные материальные потери и нарушение условий жизнедеятельности людей.
	
	Авария --- некоторое техногенное происшествие, произошедшие на каком-то объекте, повлекшие материальные потери или вред человеку.
	
	Катастрофа --- крупная авария, повлекшая за собой гибели людей.
	
\end{enumerate}

\subsection*{Правовые, нормативно-технические и организационные основы БЖД}

\begin{itemize}
	\item Основной закон в области охраны окружающей среды --- ФЗ об охране окружающей природной среды. А также: водный кодекс, земельный кодекс, закон "о недрах", об охране атмосферного воздуха, об отходах производства и потребления.
	\item В области охраны труда основным является ФЗ об основах охраны труда, трудовой кодекс, ФЗ об обязательном социальном страховании от несчастных случаев на производстве и проффесиональных заболеваний.
	\item В области безопасности в ЧС --- о защите населения и территории от ЧС природного и техногенного характера, о пожарной безопасности, об использовании атомной энергии.
\end{itemize}

Основные технические документы: ГОСТы. Первые две цифры гостов:
\begin{itemize}
	\item 17 -- охрана окружающей среды.
	\item 12 -- система стандартов безопасности труда.
	\item 22 -- безопасность ЧС.
\end{itemize}

Также идет работа с: СН -- санитарные нормы, СП -- санитарные правила, СанПиН -- санитарные правила и нормы, СНиП -- строительные нормы и правила, Р -- руководство, ОСТ -- отраслевой стандарт, МУ -- методические указания, ГН -- гигиенические нормативы.

Организационные основы:
\begin{itemize}
	\item Федеральный уровень -- правительство.
	\item Региональный уровень -- местные власти и органы самоуправления, а также ряд уполномоченных ведомств.
	\item Локальный уровень -- контроль и управление осуществляется специальным отделом.
\end{itemize}

Система управления за охраной среды состоит из: 
\begin{enumerate}
	\item Наблюдение.
	\item Оценка состояния.
	\item Прогноз возможных изменений.
\end{enumerate}
В совокупности всё это называется мониторингом сотояния окружающей среды.

Управление в области охраны труда осуществляется:
\begin{enumerate}
	\item Федеральный --- Минтруд.
	\item Региональный --- местные органы.
	\item Локальный --- отделы охраны труда.
\end{enumerate}
Решается комплекс: контроль за выполнением условий труда, за соблюдением норм, подбор и контроль использования средств защиты. Здесь же находятся все инструктажи, которые делятся на:
\begin{enumerate}
	\item вводный инструктаж -- проводится всегда;
	\item первичный инструктаж -- проводится с конкретным видом работ;
	\item повторный инструктаж -- для разных типов работ повторяется с некоторой периодичностью;
	\item внеплановый инструктаж -- проводится только при определенных обстоятельствах, например при изменении условий;
	\item целевой инструктаж -- проводится при выполнении работ, не связанных с основной трудовой деятельностью.
\end{enumerate}

Управление защитой в ЧС реализуется своей системой РСЧС --- единая государственная система предупреждений и ликвидации чрезвычайных ситуаций, РСЧС действует на всех государственных уровнх, включает вопросы безопасности населения, вопросы предупреждения, реагирования и действия в ЧС. Попутно защищает и материальные ценности и окружающую среду, объекты культурного наследия и т.д. 

Задачи безопасности жизнедеятельности:
\begin{enumerate}
	\item Идентификация опасностей с указанием их количественных характеристик и координат.
	\item Определения средств защиты от опасностей на основе сопостовления затрат с выгодой, т.е. оценка экономической целесообразности.
	\item Ликвидация отрицательных негативных последствий.
\end{enumerate}

\subsection*{Профилактика травматизма}
Классификация травм:
\begin{itemize}
	\item Трудовые (производственные)
	\begin{itemize}
		\item Связанные с производством
		\item Несвязанные с производством
	\end{itemize}
    
    Критерии:
    \begin{itemize}
    	\item Критерий времени --- травма считается производственной если она произошла в трудовое время, включая обеденные перерывы и перерывы на отдых.
    	\item Критерий места --- считается трудовой, если она была получена территориально на работе.
    	\item Критерий образа действия --- считается трудовой, если она получена трудовых действий.
    \end{itemize}
    
    К трудовым также относятся те, которые произошли: во время пути следования на работу или с работы на транспорте предприятия или личном транспорте, если имеется договор использования личного транспорта в рабочих отношениях; в случае работы водителей дальнобойщиков сменяющих друг друга; случаи трудовых также распространяются на командировки. 
    
    В случае несчастного случая создается специальная комиссия, которая должна выявить все причины несчастного случая, ответственность сторон, принять меры по предупреждению подобных ситуаций.
    
    
    
    
	\item Бытовые
\end{itemize}

Методы анализа травматизма:
\begin{itemize}
	\item Топографический --- нанесение случаев на карту с дальнейшим анализом статистических данных.
	\item Монографический --- применяется для учета расследования случаев тяжелого травматизма, летальности, включается комплекс мер и детальное расследование.
	\item Групповой --- метод основан на выделении определенной группы лиц по характерным признакам.
	\item Статистический --- метод наиболее часто применяемый, включает несколько параметров: 
	\begin{itemize}
		\item коэффициент частоты травматизма $ K_{ч} $, показывает какое количество несчастных случаев произошло среди всех рабочих.
		\item коэффициент тяжести травматизма $ K_{т} $, показывает насколько тяжелыми являются несчастных случаев, $ K_{т}=\dfrac{D}{N}  $, где $ D $ --- количество лечебных дней, $ N $ -- число несчастных случаев.
		\item коэффициент производственных потерь $ K_{п}=K_{ч}K_{т} $.
	\end{itemize}
    \item Комплексный подох при применении двух и более вышеперечисленных методов.
\end{itemize}





\subsection*{Ошибочные реакции}

\begin{itemize}
	\item Врожденные особенности --- наследственное, генетическое состояние человека, всё то что описывает состояние органов чувств, контроль реакции, скорости движения, рефлекторные движения.

\item Приобретенные особенности --- некоторое временное состояние человека, эмоциональное состояние в определенный промежуток времени.

\end{itemize}

Причины возникновения ошибочных действий:
\begin{itemize}
	\item Непосредственные причины, зависят от психологической структуры действия, особенности мышления, восприятия информации, принятия решений.
	\item Главные ошибки, связана с организацией рабочего места, рабочего пространства.
	\item Сопутствующие ошибки, связаны с особенностями личности, а именно характером человека, его темпераментом, самочувствием, также сюда относятся случайные составляющие.
\end{itemize}

Пути снижения вероятностей ошибочных действий:
\begin{itemize}
	\item Накопленный опыт.
	\item Включение в процесс исправлений ошибки.
	\item Путь исключения повторного возникновения.
\end{itemize}




\subsection*{Виды совместимости человека с технической системой}

Информационное поле --- в целом сенсорное (с помощью органов чувств) и сенсомоторное (тактильное, рычаги кнопки и т.д.) поле.

Совместимость представлена несколькими видами:
\begin{itemize}
	\item Информационная совместимость --- критерии оценки по приему информации, по переработке информации,
		в определенное время с определенной скоростью, с учетом анализа принятия решения и действия.
	\item Биофизическая совместимость --- заключается в достижении компромисса между физиологическим 
	состоянием человека, его работоспособностью.
	\item Энергетическая --- заключается в гармонии между человеком и системой в отношениях затрачиваемой
	 энергии, скорости, точности а также вопросы эргономики.
	\item Пространственно-антропометрическая совместимость --- учитывает создание рабочего места 
	на основе антропометрических особенностей человека.
	\item Технико-эстетическая совместимость 
\end{itemize}

\section{}
\subsection{Вибрация}
Параметры характеризующие вибрацию:
\begin{itemize}
	\item перемещение;
	\item скорость;
	\item ускорение;
	\item уровень виброскорости --- аналогично уровню звукового давления;
	\item уровень виброускорения --- аналогично уровню звукового давления.
\end{itemize}

Уравнение вибрационного процесса:
\[ m x''+ \mu x'+qx=F \]

Действие вибрации на человека:
\begin{enumerate}
	\item Функциональное действие, то есть влияние на само состояние человека, нарушение работы вестибулярного аппарата, при низких частотах вибрации, то наблюдается выражение морской болезни, появляется головокружение, тошнота, слабость, отдельно можно выделить и функциональное нарушение, утомляемость, нарушение работоспособности.
	\item Физиологическое действие, связаны с нарушением функциональными системами человека, наибольшее влияние на опорно-двигательный аппарат: под удар вибрации попадают наши суставы, возникают ограничение подвижности суставов, скрипы и т.д., на кровеносную систему: нарушение тока крови, работа сердца, также возможно явление резонанса, резонансные частоты на картинке\pic{2}.
\end{enumerate}

Существует классификация на передаче:
\begin{itemize}
	\item Локальная --- характерно, когда под более интенсивным воздействием находится какой то определенный орган.
	\item Общая вибрация --- та, которая действует полностью на весь организм человека.
\end{itemize}

Нормирование --- похоже на шумовое нормирование, здесь назначается уровень виброскорости в октавах или чаще в третьоктавах, есть спектр.

Собственная частота системы связана с перемещением по формуле: $ f_0=\dfrac{5}{\sqrt{X_{ст}[см]}}, Гц $.

Классификации вибрации по характеру спектра:
\begin{itemize}
	\item Узкополостные вибрации --- те, у которых контролируемые параметры в одной третьоктавной полосе частот более чем на 15 дБ превышает значение в соседних третьоктавах.
	\item Широкополостные --- всё остальное.
\end{itemize}

Классификация по частотному составу:
\begin{itemize}
	\item Низкочастотные вибрации --- те, которые для общих вибраций от 1 до 4 Гц, для локальных порядка до 16 Гц.
	\item Среднечастотные вибрации --- для общих порядка от 8 до 16 Гц, для локальных 31.5 - 63 Гц.
	\item Высокочастотные вибрации --- для общих 31-63 Гц, для локальных 125-1000 Гц.
\end{itemize}

Резонанс наступает при совпадении внешнего и внутренних колебаний\pic{3}. При отстутствии трения происходит возрастание амплитуды до бесконечности, чем больше трение, тем меньше выражен этот пик. До резонанса применение виброзащиты не эффективно. 

Средства и методы защиты от вибрации:
\begin{itemize}
	\item Борьба с источником --- например увеличить массу.
	\item Борьба с объектов --- например удаление объекта от источника, применение виброзащитных средств индивидуальной защиты (варежки перчатки ковры и т.п.).
	\item Борьба со связью --- виброизоляция (внесение дополнительной прослойки которая должна обладать малым коэффициентом передачи), вибродемпфирование (увеличение механического импеданса колеблющихся элементов), динамическое виброгашение, отстройка от резонанса\pic{5}.
\end{itemize}



\section{}
\subsection{Микроклимат. Нормирование параметров микроклимата}
Микроклимат ---- те условия окружающей среды которые создаются у нас в помещении, микроклиматические условия описываются параметрами: температура (описывается законом толерантности), влажность, скорость перемещения воздушных масс, давление и иногда включают температуру окружающих поверхностей.

В качестве нормируемых параметров выступают первые три. Давление мы изменить не можем, поэтому ненормируемый параметр. 

Категория работы --- назначается исходя из энергозатрат того вида деятельности, которое проводится в данном помещении. Параметры микроклимата зависят от двух параметров, первый категория труда. Таких категорий три:
\begin{itemize}
	\item легкий труд;
	\item промежуточная;
	\item максимально тяжелая работа.
\end{itemize}

Второй параметр от которого зависит микроклимат: период года (холодный и теплый). Если среднесуточная температура выше 10 градусов Цельсия, значит находимся в теплом периоде года.

Температура назначается по определенным параметрам --- оптимальные, допустимые. Температура берется в диапазоне, не бывает одного числа. Аналогично влажность. Скорость перемещения воздушных масс имеет только максимум (не более какого то определенного числа).

Мы должны уложится в оптимальные параметры, если они не достижимы, то ориентируемся на допустимые. 

\subsection{Излучение. Электромагнитное излучение}


Говоря об ЭМИ мы можем как выделить отдельно электрическую составляющую так и говорить о совокупности в целом. В ближнем поле волна еще не сформировалась, и тогда наши основные параметры -- $ \vec E, \vec H $. В дальнем поле волна сформировалась, и мы говорим об их совокупности -- $ \vec{E}\times\vec{H}=\vec{J} $


Разновидность ЭМИ
\begin{itemize}
	\item Электромагнитные поля токов промышленной частоты.
	
	Источником такого поля является линии электропередач, различные коммутационные препараты, и т.д. При длительном действии полей токов промышленной частоты наблюдается расстройство организма: головные боли, усталость, расстройство сна, снижение активности памяти, повышенная раздражительность, а также боли в области сердца. Хроническое действие выражается в нарушении сердечного ритма и замедлении ЧСС, также может наблюдаться изменение состава крови.
	
	С точки зрения нормирования назначается предельно допустимый уровень (ПДУ) напряженности электрического и магнитного поля или индукции магнитного поля. Критерии которыми определяются данные параметры являются время пребывания человека под действием ЭМИ. 
	
	Правила организации ЛЭП: удаление от ЛЭП жилых построек, ее величина зависит от мощности, под ЛЭП запрещенна любая человеческая деятельность.
	
	\item Периодические магнитные поля токов промышленной частоты. Чаще всего имеют синусоидальную характеристику. Интенсивность таких полей ощутима возле генераторов, трансформаторов, распред. устройств.
	
	Специфика действия на человека: вихревые токи, которые индуцируются в самом теле человека. При этом под ударом оказываются: нервные, кровеносная, имунная системы человека.
	
	Нормирование происходит двумя параметрами: напряженность магнитного поля, магнитная индукция. Их выражение зависит от интенсивности поля и от времени действия на человека. Отдельно оговаривается максимально разовое пребывание человека под действием поля.
	
	
	\item Электростатические поля. Действие таких полей связано с протеканием слабых полей. Действие электротравмы никогда не достигается. Однако имеются такие реакции как: рефлекторные, подергивание. Биологическое действие связано с тем что к такому излучению наиболее чувствительна оказывается ЦНС, а также сердечно сосудистая система и почти все наши анализаторы.
	
	Нормируется напряженность электрического поля, критерием является время действия.
	
	\item Магнитные поля. Могут быть либо постоянными, либо импульсными, переменными. Влияние на человека зависит от интенсивности поля, расположения человека относительно источника. Характерной особенностью действия являются некоторые зрительные эффекты, так называемые фосфены. При длительном действии постоянных магнитных полей наблюдаются нарушения в работе нервной системы, сердечно-сосудистой, дыхательной 
	
	\item Поля радиочастотного диапазона. С учетом особенностей выделяют 5 диапазонов.
	
	Критерии нормирования: продолжительность действия, режим облучения, размером облучаемой поверхности, индивидуальные особенности организма.
	
	Биологическое действие: проявляется в различной форме, имеются паталогии, отмечается тепловой эффект, ожог роговицы, влияние на нервную систему, нарушения эндокринной системы, изменение состава крови. Если излучение превышает ПДУ возможны трофические явления: ломкость и выпадение волос, ногтей, изменение массы тела, нарушение вестибулярного аппарата, а также зрительных и обонятельных рецепторов.
	
	Нормирование проводится по энергетической экспозиции (ЭЭ) $ ЭЭ_{E}=E^2t, ЭЭ_H=H^2t $ и по плотности потока энергии.
	
	\item Геомагнитное поле. Оценивается на рабочем месте человека, определяется интенсивностью.
\end{itemize}

Виды светового излучения:
\begin{itemize}
	\item Инфракрасное излучение.
	
	Световое излучение представляющее собой часть электромагнитного излучения длинной волны от 780нм до 1000мкм. Делится на инфракрасные а(780нм - 1400нм), b(1400нм - 3000нм) и с. Такое разделение основанно на действии человека. Наиболее характерно коротковолновое излучении характеризуется большой энергией фотонов и способностью поглащатся водой. При облучении кожных покровов возникают покраснения, ожоги, пигментация, резкое расширение артерий и капиляров.
	
	
	Нормирование: ПДУ плотности потока энергии в зависимости от характерестики источника излучения, от времени действия, от процентного отношения открытой поверхности тела излучения.
	
	Методы защиты: экранирование (средствами ИЗ, металами, воздухом).
	
	\item Ультрафиолетовое излучение.
	
	Часть ЭМ спектра длинной от 200 до 400нм. Выделяется три диапазона: а(от 400 до 315нм), b(от 315 до 280нм), (от 280 до 200нм). Ультрафиолет-а обладает наименьшим биологическим эффектом, ультрафиолет-с - наиболее опасная часть излучения, активно действует на тканевые белки, липиды, именно эта часть диапазона обладает бактерицидным действием. Это излучение является жизненно важным так как оказывает благотворное влияние. 
	
	Отрицательные последствия: воздействие на кожные покровы, вызывает пигментацию, эритемы, меланомы, воздействие на глаза, приводит к снижению зрения вплоть до полного ослепления. 
	
	Нормирование: по интенсивности излучения.
	
	\item Лазерное излучение.
	
	Специфика этого излучения заключается в том что лазерное содержит все ранее рассмотренные излучения, является очень высокоэнергетическим, узкая направленность, когерентность, монохроматичность. Можем говорить о: прямое излучение, или собственно луч; диффузное, или рассеяное излучение.
	
	Делится на 4 класса опасности: самые не опасные лазеры; затем два промежуточных; наиболее опасные, наиболее высокоэнергетические.
	
	Влияние на организм человека: совокупность влияния всех предыдущих, приводит к тому что в клетках жидкость очень быстро закипает, приводит к механическому повреждению, за очень небольшой промежуток времени может привести к потери зрения.
	
	Нормирование: ПДУ лазерного излучения, этот уровень зависит от того на какую часть организма действует излучение, второй критерий --- продолжительность, продолжительность импульса.
	
	Защита: 1)... 2) технические: исключить попадания луча на людей, луч закрывается, в таких помещениях запрещено использовать глянцевые поверхности, если работает лазер 4ого класса в помещении нахождение человека запрещено.
	
	
	
	
	
	
\end{itemize}

\section{Ионизирующее излучение}

Источники:
\begin{itemize}
	\item Естественные: солнце, горные породы. 
	\item Искусственные: транспортировка, обогащение и промышленное использование руды, использование в атомных, военных, медицинских, технических целях.
\end{itemize}

Виды:
\begin{itemize}
	\item $\a$--частицы
	\item $\b$--излучение --- направленный поток электронов.
	\item $\gamma$-излучение --- фотоны с большой частотой.
	\item Нейтронное излучение --- поток нейтронов.
	\item Рентгеновское излучение.
\end{itemize}

Основные свойства ионизирующего излучения:
\begin{itemize}
	\item проникающая способность;
	\item ионизирующая способность.
\end{itemize}

Самое страшное специфическое воздействие --- лучевая болезнь. Воздействие также на: железы, печень, костный мозг.

Нормирование: отдельные нормы для персонала, и людей вне сферы деятельности с ионизирующим излучением. Существует понятие нескольких доз: поглощенная, эквивалентная (измеряется в Зв), эффективная.

Защита: 1) применение экранирования, 2) ограничение нахождения в зоне излучения, профилактические мероприятия.

\subsection{Вентиляция}

Делится на две основные группы: естественная и искусственная. Естественная реализуется проветриванием. Искусственная система вентиляции делится на два вида: общая и местная.

Пример общей \pic{1}: 1 -входной патрубок, 2 - каналы, 3 - фильтры очистки, 4 - устройства нагрева, 5 - насос, 6 - устройство осушки или увлажнения, 7 - патрубки подачи в помещение.

Пример вытяжной \pic{2}

\section{Среды}
\subsection{Гидросфера}

Качество воды --- характеристика которая определяет ее пригодность для конкретного использования, устанавливаются определенные нормы и критерии качества.

Показатели качества воды:
\begin{itemize}
	\item Органо-лептические признаки --- те признаки, который можно оценить органами чувств (цвет, запах, вкус).
	\item Обще-санитарные признаки --- учитывает микробиологические и паразитологические показатели, т.е. содержание микроорганизмов и паразитов.
	\item Количество взвешанных веществ в воде.
	\item Содержание нефтепродуктов.
	\item Мутность.
	\item Кислотность.
	\item Предельно допустимая концентрация (ПДК) какого то конкретного вещества --- устанавливается по каждому веществу отдельно, в зависимости от цели применения воды.
	\item Биологическая потребность воды в кислороде (БПК) --- кол-во кислорода которое необходимо для окисления органических веществ находящихся в воде.
	\item Химическая потребность воды в кислороде (ХПК) --- то количество кислорода, которое необходимо для окисления всех  веществ, находящихся в воде.
	\item Содержание кислорода в воде. 
	
\end{itemize}

\subsection{Почва}

Почва --- верхний плодородный слой земли.

На нормирование содержания вредных веществ в почке устанавливается ПДК в пахотном слое. Вещества попадают в почву через границу контакта сред. ПДК определяется тем содержанием химического вещества, которое не оказывает прямого или косвенного отрицательного влияния на соприкасающиеся с почвой среды а также не влияет на способность самоочищения почвы.

Еще некоторые показатели качества: показатели которые учитывают миграцию химического вещества из почвы в какую то среду или наоборот; как быстро и в каком количестве миграция из почвы в биомассу.

\subsection{Воздух}

Разделяем на: воздух на рабочей зоне (там где находятся люди) и атмосферу, при этом с точки зрения содержания каких-то веществ в воздухе устанавливается ПДК. 

ПДК в РЗ это такая концентрация которая при ежедневной работе в течении 8 часов в день или при другой длительности но не более 40 часов в неделю на протяжении всего рабочего стажа не должна вызывать заболевания или отклонения состояния здоровья которое обнаруживается современными методами исследования или в отдаленные сроки жизни настоящего и последующих поколений.

В атмосферном воздухе нормируется: ПДК максимально разовое которое контролирует изменение во времени, это такая концентрация которая не вызывает рефлекторных реакций в организме человека в течение 20 минут находящегося под действием такой концентрации, ПДК среднесуточная такая концентрация которая не должна оказывать воздействия при неограниченно долгом вдыхании.

\subsection{Методы и способы очистки воздуха}

Такие методы можно разделить на несколько групп:
\begin{enumerate}
	\item Сухие методы очистки:
	\begin{itemize}
		\item Очистка под действием центробежных сил --- применяются аппараты под названием циклоны\picc{1}, поэтому называют циклонирование. Достоинства:
		\begin{enumerate}
			\item Простота конструкции.
			\item Отстуствие движущихся элементов.
			\item Надежное функционирование при очистке даже горячего потока.
			\item Постоянное гидравлическое сопротивление.
			\item Сильная запыленность газа не оказывает на эффективность.
		\end{enumerate}
	
	    Недостатки:
	    \begin{enumerate}
	    	\item Не может работать постоянно, требуется очистка.
	    	\item Частицы вызывают абразивный износ.
	    	\item Необходимо поддержание скорости в каком то диапазоне.
	    	\item Нет границы дисперстности очистки аппарата.
	    \end{enumerate}
    
		\item Фильтрование --- применение фильтров, например рукавный фильтр\picc{2}. Можно выделить несколько видов:
		\begin{enumerate}
			\item Насыпной.
			\item Гибкие пористые перегородки.
			\item Полужесткие пористые перегородки.
			\item Жесткие пористые перегородки.
		\end{enumerate}
		
		Достоинства:
		\begin{enumerate}
			\item Высокая эффективность.
			\item Небольшая чувствительность к фракционному составу.
		\end{enumerate}
	
	
		Недостатки:
		\begin{enumerate}
			\item Быстрый износ материала рукавов.
			\item Аппарат является периодически работающим (длительная регенерация).
			\item Неравномерность гидравлического сопротивления в ходе работы.
			\item Неравномерность очистки в течении некоторого времени после регенерации.
		\end{enumerate}
	
	
	    \item Тумано-уловитель --- специфические волокнистые фильтры для очистки воздуха от туманов, аппараты действие которых направлено на улавливание масел, щелочей, туманов специальными волокнистами филтрами. Различают два типа тумано-уловителей: низкоскоростные (основаны на диффузии) и высокоскоростные (основаны на инерции).  
	    
	    \item Электро-фильтрация --- аппарат очень эффективен (до 99\%), эти аппараты эффективны на мелкодисперсных частицах.
	    
	    Достоинства:
	    \begin{enumerate}
	    	\item Высокая степень очистки мелкодисперсных примесей.
	    	\item Низкое гидравлическое сопротивление.
	    	\item Возможность очищать нагретые газы.
	    \end{enumerate}
    
        Недостатки:
        \begin{enumerate}
        	\item Высокое энергопотребление.
        	\item Сложность и высокая стоимость.
        \end{enumerate}
	\end{itemize}
    \item Методы мокрой очистки газа:
    \begin{itemize}
    	\item Основан на осаждения пыли на каплях воды\picc{3}, затем ставится капле-уловитель. Недостаток: требование дополнительной энергии.
    	
    	\item Аппарат "Барбатажно-Пенный уловитель" --- очистка происходит на границе двух фаз\picc{4}. Эффективность очистки достигает 90\%. Недостатки: сложность регулирования потока; забитие решетки шламом; большие габариты; 
    	
    	\item Аппарат "Скруббер" --- очистка на границе сред\picc{5}. 
    \end{itemize}
    \item Химическая очистка --- метод применения некоторых химических реагентов. Используются: абсорбция и адсорбция. 
    
    Абсорбция --- метод основанный на поглощении газов и паров жидкостями.
    
    Адсорбция --- метод основанный на поглощении газов и паров твердыми элементами.
    
\end{enumerate}

\subsection{Методы очистки воды}

Этапы очистки воды:
\begin{enumerate}
	\item Механическая очистка воды на решетках.
	\item Отстаивание, идет расслаивание жидкости (нефтепродукты сверху, частицы снизу).
	\item Фильтры.
	\item Аэрация --- воздух подаваемый в жидкость начинает выделяться в виде пузырьков, таким образом воздух проходя через толщу воды, происходит передача пылей, в верхнем слою образуется пена с грязью, затем эта пена удаляется.
	\item Биологическое отстаивание.

\end{enumerate}



\section{}
\subsection{Отходы, методы утилизации и переработка}
Различают:
\begin{itemize}
	\item Твердые бытовые отходы (ТБО) --- одна из самых массовых составляющих отходов, до 500 млн. тон в год. Служат источником различных заболеваний, являются источником биологических, химических, вредных веществ в окружающей среде. Подразделяются на: строительные отходы, бытовые отходы, промышленные отходы.
	
	\item Жидкие отходы
	
	\item Специфические отходы: медицинские; отходы научно-исследовательских отделов, институтов; радиоактивные отходы
	

\end{itemize}

Основные проблемы при решении задач утилизации ТБО являются: отстуствие четкой, научно-обоснованной классификации отходов; необходимость использования сложного, дорогостоящего оборудования; отстутствие экономической базы для обоснования конкретных решений.

Главные особенности для выбора дальнейшего метода утилизации: состав, плотность, влажность, элементный и морфологический состав.

Основную массу ТБО составляют органические материалы: бумага и различные пищевые продукты (60-70\%). По морфологическому признаку можно выделить следующие компоненты: картон, бумага, продукты металлургии, продукты древесной промышленности, пищевые отходы, текстильной промышленности, стекло, камни, резина, медицинские отходы, и другие.

Основные расходы составляет --- сбор. Уменьшить различные затраты можно: сократив увеличение таких отходов -- проведение ряда мероприятий по уменьшению количества образуемых отходов. Рекомендации общественности:
\begin{itemize}
	\item отдавать предпочтение продуктам многоразового использования;
	\item избегать ненужной упаковки;
	\item отдавать предпочтение минимальной упаковке;
	\item отдавать предпочтение упаковке которую можно вторично использовать или переработать;
	\item отдавать предпочтение изготовленной из вторично-переработанной или экологически чистых материалов.
\end{itemize}

Особую важность имеет при сборе возможность исключения особо опасных отходов: ядо-химикаты, продукты лако-красочного производства, аккумуляторы, батарейки. Обращение с такими опасными отходами требует специальные дорогостоящие технологии, поэтому реализуется специальными органами или структурами имеющие специальную лицензию.

\subsection{Сбор и утилизация мусора}
Система двухэтапного вывоза включает в себя: сбор отходов в местах накопления; вывоз отходов обычными мусоровозами на мусоро-перегрузочные станции; затем идет перегрузка в мусоровозы или контейнеры большей вместимости, после чего отходы перевозятся к местам утилизации или захоронения, где и выгружаются. 

Преимущества такого способа: уменьшаются расходы на транспортировку; уменьшается количество обычных мусоровозов; оптимизируется технология складирования.

Методы утилизации:
\begin{itemize}
	\item Захоронение --- самый старый метод, проводится в некой геологической среде, то есть в почве. Возникают вопросы: вопросы складирования, хранения, выбор площадки (учитываются особенность местности, тип, особенности окружающего ландшафта, преобладающие в данной местности розы ветров). Требования к образованию и использованию полигонов:
	\begin{enumerate}
		\item должен быть расположен на определенной высоте, относительно ближайших водоемов;
		\item должен быть окружен мощным лесным массивом;
		\item роза ветров должна быть такова, чтобы исключить возможность попадания воздуха из зоны полигона в населенные пункты;
		\item обеспечение санитарно-эпидемиологических норм;
		\item отсутствие возможности возгорания на территории полигона;
		\item отсутствие возможности и др.
	\end{enumerate}

    В мусоре присутствует органика которая разлагается. Факторы способствующие разложению:
    \begin{enumerate}
    	\item биологические --- микрофлора -- дрожи, грибки, вирусы, водоросли, микрофауна -- простейшие, черви, насекомые; 
    	\item биохимические --- ферменты;
    \end{enumerate}
	В результате разложения образуется биогаз, удельный выход этого газа может быть достаточно большой, из-за этого на многих полигонов устраиваются дополнительные приспособления утилизации этого газа -- система трубопроводов, которая собирает выделяющийся газ, и проводит его в специальные места для утилизации этого газа. Достигается путем: факельного сжигания, сжигание газа в качестве топлива для газовых двигателей, насыщение содержащегося в биогазе метана до 95\% для последующего использования в газовых сетях.
	
	\item Сжигание --- сложный процесс, предшествует предварительная обработка с целью чтобы отходы горели. Обязательно удалить металлические элементы, крупные, аккумуляторы, зарядные устройства, батарейка, пластик. Остается 30\% продуктов, сбрасывают на полигон. 
	
	\item 
	
	\item 
	
	\item 
\end{itemize}

% чт с 9 до 14 на 6ом в лаборатории
%пт 12:00 413Э, 13:50 386 ГУК

\section{Модуль 3. Чрезвычайные ситуации. Гражданская оборона}
\subsection{Чрезвычайные ситуации природного характера}
Чрезвычайная ситуации --- различные природные явления вызывающие внезапные нарушения здоровья, нарушения нормальной жизнедеятельности, а также разрушения и уничтожения материальных ценностей. 

ЧС могут быть двух характеров: природного и техногенного. 
\begin{enumerate}
	\item ЧС геологического характера. Самое масштабное и известное землетрясение --- подземные толчки и колебания земной поверхности, возникающие в результате внезапных смещений и разрывов в земной коре или верхней части мантии земли. Землетрясение оценивается по 12бальной шкале Рихтера. По этой шкале определяется интенсивность. С точки зрения курса будем выделять: первичные (толчки и колебания земной поверхности) и вторичные (повреждения зданий, возникновение пожаров, наводнения, взрывы, выброс вредных химических веществ, техногенные аварии).
	
	Меры профилактики и предупреждения опасностей: наблюдение и прогнозирование (создание сети наблюдений и прогнозирования землетрясений и извержений вулканов); определения сейсмоопасных районов; запрещение строительства в сейсмоопасных районах особо опасных производств (объекты аварии на которых будут сопряжены с огромным вредом); обучение населения правилам действий, способам взаимопомощи при возникновении ЧС.
	
	Обвал --- отрыв и падение больших масс горных пород, их опрокидывание дробление и скатывание на крутых и обрывистых склонах.
	
	Оползни --- смещение масс горных пород по склону под воздействием собственного веса и дополнительной нагрузки вследствии переувлажнения, сейсмических толчков и т.д.
	
	Первичный фактор --- движение породы, вторичные факторы --- разрушение зданий, объектов инфраструктуры и т.д.
	
	Мероприятия по защите: наблюдение за состоянием склонов; запрещение или ограничение строительства; мероприятия по насаждению кустарников и деревьев с разветвленной корневой системой; 
	
	\item ЧС гидрологического характера. Наводнение --- затопление водой местности, прилегающей к реке, озеру или водохранилищу. Основным критерием является максимальный уровень воды за время действия наводнения. Важными хар-ками: площадь, продолжительность затопления, скорость подъема воды. Первичными факторами является собственно затопление, к вторичным можем отнести утрату прочности различных сооружений, загрязнение обширных территорий, осложнение санитарной эпидемиологической обстановки и др.
	
	Мероприятия по борьбе: контроль расхода воды в реках путем перераспределения; спрямление русел рек; дноуглубительные работы; 
	%413э 12.00 пт
	%386 up 13.50 пт
	Сели --- временный стремительный горный поток смеси воды с большим содержанием камней песка глины льда снега и т.д. Площадь зарождений и распространения селей называется селевым бассейном. Вид селевого потока определяется составам пород. Вторичный --- разрушение зданий, сооружений, перекрытие русел рек, и т.д.
	
	Комплекс мероприятий: запрещение ведения взрывных работ; наблюдение за состоянием склонов; установка в селеопасной зоне специальных предупредительных знаков; ограничение строительства опасных объектов в селеопасной зоне; строительство специальных защитных инженерных объектов и т.п.
	
	Цунами --- волну большой высоты и огромного разрушительного воздействия. Оцениваются по бальной шкале от 1 до 6 баллов. В результате этого катастрофического явления на берег выбрасываются суда, повреждаются волноломы, разрушаются здания, опустошаются побережье, наблюдается затопление суши, и т.д. Первичным фактором является волна, вторичным фактором всё вышеперечисленное.
	
	\item ЧС метеорологического характера. Ураган --- ветер большой скорости, который переносит значителньые массы воды, песка, грязи и т.д. Повреждает даже прочные постройки, обрывает линии проводов, валит деревья, повреждает трубопроводы, тепломагистрали, выветривает породы и т.д. 
	
	Особым видом можно выделить Смерч и Бюря. Специфика --- интенсивность выше на меньшей площади.
	
	Бюря --- ураган и различные породы: песчанные бури, пыльные бури, снежные бури.
	
	Комплекс мероприятий: ограничение землепользования в районах частых ураганов; укрепление зданий; вырубка старых деревьев; и т.д.
	
	\item Пожары. Чаще всего возникают лесные пожары, представляют собой неконтролируемое горение растительности распространяющиеся по лесному массиву. Лесные пожары можем разделить на три вида по характеру распространения:
	\begin{itemize}
		\item верховые пожары --- охватывают верхний полог леса, специфика --- большая скорость распространения, зависит от ветра;
		\item низовые пожары --- распространяется по низам, по кустарникам стволам и т.д.
		\item подземные или торфяные пожары --- опасность заключается в том что это не горение а тление под землей.
	\end{itemize} 
	
	По правилам действия: запрещается оставлять в лесном массиве возгорающиеся материалы, разведение огня в засушливую погоду, бросать спички, окурки, оставлять стеклянную посуду, бутылки
	
		\item ЧС биологического происхождения. Эпидемия --- быстрое массовое распространение инфекции среди людей.
	Скорость зависит от --- восприимчивости человека, происхождения инфекции, механизм распространения.
	
	Восприимчивостью человека --- способность организма отвечать на введение, размножение и жизнедеятельность микроорганизмов комплексном защитно-приспособительных реакций.
	
	Шесть основных путей передачи инфекции от зараженного объекта:
	\begin{enumerate}
		\item пищевой;
		\item водный;
		\item воздушно-капельный;
		\item воздушно-пылевой;
		\item контактно-бытовой;
		\item через некоторых передатчиков (насекомые и т.п.).
	\end{enumerate}
	
	Пути борьбы:
	\begin{enumerate}
		\item устранение источника инфекции -- дезинфекция, дезинсекция, дератизация;
		\item исключение путей передачи инфекции;
		\item повышение нечувствительности человека к данному инфекционному заболеванию -- закаливание, принятие витаминов, вакцинация.
	\end{enumerate}
	
	Карантином мы называем полную изоляцию очага инфекции от населения.
	
	
	
\end{enumerate}


\section{ЧС техногенного характера}
ЧС техногенного характера --- обстановка на определенной территории сложившейся в результате аварии, катастрофы, повлекшей за собой человеческие жертвы, ущерб здоровью людей или окружающей природной среде, значительные материальные потери, 



ЧС при авариях на:
\begin{enumerate}

	\item На химически опасных объектах (ХОО).
	
	ХОО --- объект на котором при аварии на котором может произойти заражение людей, животных, растений, либо заражение окружающей природной среды, опасными химическими веществами, в концентрациях или количествах превышающих естественный уровень их содержание в природе.
	
	Классификация по масштабам последствий:
	\begin{itemize}
		\item локальные аварии, в этом случае последствия ограничиваются одним помещением;
		\item местные аварии, в  этом случае последствия ограничиваются территорией ХОО или его санитарно-защитной зоне;
		\item общие аварии, последствия выходят за пределы санитарно-защитной зоны, в этом случае под ударом оказывается население которое проживает вблизи предприятия;
	\end{itemize}
	
	По степени опасности:
	\begin{itemize}
		\item частные аварии --- это аварии связанные с незначительном выбросом ядовитых веществ или проходящий вообще без выбросов токсически-отравляющих веществ
		\item объектовые аварии --- аварии, связанные с утечкой ядовитых веществ из технологического оборудования или трубопровода.
		\item аварии связанные с разрушением большой одной емкости, содержащей химическое вещество, или целого склада химически-ядовитых веществ.
		\item региональные аварии --- аварии со значительным выбросом ядовитых веществ, в этом случае наблюдается распространение облака с токсическими веществами, тут вступает в силу служба РСЧС.
		\item глобальные аварии --- аварии связанные с полным разрушением всех хранилищ химически-ядовитых веществ, в этом случае создается угроза жизни и здоровью людей нескольких районов, а также сопредельных государств.
	\end{itemize}


	\item Аварии на радиационно-опасных объектах (РОО). Такими объектами являются АЭС, различные станции обогащения и т.д.
	
	
	Делятся на:
	\begin{itemize}
		\item Локальные аварии --- аварии, при которых не произошел выход радиоактивных продуктов или ионизирующих излучений за предусмотренные границы помещения, объекта, цеха и т.п.
		\item Местные аварии --- в пределах санитарно-защитной зоны.
		\item Общие аварии --- при этом выход за границу санитарно-защитной зоны. При это возникает чрезвычайная ситуация, проходит эвакуация населения ближайших районов, активизируется РСЧС.
	\end{itemize}

    Первичные факторы --- радиационное загрязнение, вторичные --- взрывы, пожары и тд. Радиационное загрязнение --- непосредственное заражение территории, заражение людей, животных, растений.
    
    \item Аварии на пожаро-взрывоопасных объектах (ПВОО). ПВОО --- предприятия на которых производятся, хранятся, транспортируются взрывоопасные материалы, или материалы приобретающие при определенных условиях способность к возгоранию или взрыву. Их делят на три категории:
    \begin{itemize}
    	\item[А] Нефтезаводы, нефте-перерабатывающие предприятия, химические предприятия.
    	\item[Б] Предприятия, приготовления и транспортировки угольной пыли, муки, сахарной пудры, различные размольные помещения мельниц и т.д.
    	\item[В] Лесопильные, дерево-обрабатывающие, столярные производства.
    	\item[Д] Остальное.
    \end{itemize}




\end{enumerate}
\section{}

РСЧС --- единая государственная система предупреждения и ликвидации чрезвычайных ситуаций.

Основные задачи:
\begin{itemize}
	\item Разработка и реализация правовых и экономических норм по обеспечению защиты населения и территорий от чрезвычайных ситуаций. 
	\item Осуществление целевых и научно-технических программ направленных на предупреждение чрезвычайных ситуаций и обеспечение устойчивости функционирования.
	\item Обеспечение готовности к действиям органов управления сил и средств предназначенных для предупреждения и ликвидации ЧС.
	\item Сбор, обработка, обмен и выдача информации в области защиты населения и территорий от ЧС.
	\item Подготовка населения к действиям при возникновении ЧС.
	\item Ликвидация чрезвычайных ситуаций.
	\item Международное сотрудничество по вопросам защиты населения и территорий.
\end{itemize}

Пять уровней структуры РСЧС:
\begin{enumerate}
	\item Федеральный --- самый глобальный, охватывает территорию всей страны.
	
	Управление осуществляется межведомственной комиссией по предупреждению и ликвидации ЧС и различные ведомственные коммисии.
	\item Региональный --- охватывает территорию нескольких субъектов РФ.
	
	Комиссий не создаются.
	
	\item Территориальный --- в пределах одного субъекта.
	
	Создается комиссия органов исполнительной власти.
	
	
	\item Местный --- охватывает территорию одного города или населенного пункта.
	
	Создается комиссия по ЧС местного самоуправления.
	\item Объектовый --- территория одного объекта.
	
	Образуется объектовая комиссия по ЧС.
\end{enumerate}

\subsection{Средства индивидуальной защиты}
Коллективные средства защиты это те средства которые обеспечивают защиту двух и более человек.

Различаются коллективные по тем факторам, на защиту от которых они направлены: 
\begin{itemize}
	\item Группа виброзащиты.
	\item Группа теплоизолирующих устройств обогрева защиты.
	\item Различные кожухи, защитные покрытия, ограждающие конструкции и так далее.
	\item Целый ряд систем на защиту от воздействия электрическим током: заземление, зануление, молниеотводы и т.д.
	\item Предупредительные и системы сигнализации.
\end{itemize}

Средства индивидуальной защиты --- средства, защищаемые непосредственно одного человека. Согласно ГОСТу разделены на 12 классов:

\begin{enumerate}
	\item Изолирующие защищающие костюмы. Разделяются на 4 группы: группа защищающая от радиоактивных веществ; от повышенных или пониженных температур; от химических факторов; от биологических факторов.
	\item Средства защиты органов дыхания. По способу обеспечения защиты делятся на: фильтрующие и изолирующие. По назначению: маски или полумаски, респираторы, противогазы. Изолирующие:  с постоянной подачей дыхательной смеси или с подачей воздуха по потребностям, в этом случае человек дышит воздухом из специальных емкостей.
	\item Специальная защитная одежда. В зависимости от защитных свойств делим на: 
	\begin{itemize}
		\item Защита от механических повреждений.
		\item Защита от повышенных или пониженных температур.
		\item Защита от радиоактивных веществ.
		\item Защита от электричества.
		\item Защита от нетоксичной пыли.
		\item Защита от токсичных веществ.
	\end{itemize}
	\item Средства защиты ног. По функционалу такие средства защиты направлены на обеспечение безопасности от: механических воздействий; скольжения; электрического тока; воздействие температур; вибрации; биологической защиты.
	\item Средства защиты рук. Защищают от: электричества; механические; и т.д. тжс что и у ног.
	\item Средства защиты головы. Различные каски, шлемы, подшлемники, береты, шляпы, косынки, шапки и т.д. Защита от механических воздействий, температурных, химических воздействий.
	\item Средства защиты лица. Щитки делятся на: защищающие от ударов твердых частиц, излучений, яркого света, брызг, капель, расплавов кислот, щелочей и щитки комбинированного действия.
	\item Средства защиты глаз. Очки, маски, по функционалу то же самое. Типы защитных очков: открытые; закрытые с прямой вентиляцией; закрытые с непрямой вентиляцией; герметичные.
	\item Средства защиты органов слуха. Три типа: различные наушники, те средства которые закрывают ушную раковину; беруши, вкладыши, те средства которые закрывают наружный слуховой канал; шлемы, закрывают и ушную раковину и всё остальное.
	\item Средства защиты от падения с высоты. Канаты, тросы, специальные жилеты и вспомогательные портупеи, страховочные и спасательные тали, подъемники, стропы, лебедки, карабины и т.р.
	\item Средства дерматологические защитные. На три группы: 
	\begin{itemize}
		\item Защитные средства. Защита кожи от соприкосновения с опасными веществами: от воды, кислот, щелочей; от смазочных охлаждающих жидкостей; от органических растворителей; от нефтепродуктов, различных смол.
		\item Очистные средства: от общих производственных загрязнений; от нефтепродуктов; от смол, клеев. 
		\item Репаративные средства.
	\end{itemize}
    По своему составу делятся на два типа: гидрофильного (для защиты при работе с органическими растворителями, маслами, лаками, красками) и гидрофобного характера (защита от воды, растворов кислот, щелочей).
  

	\item Комплексный средства защиты. Те которые защищают от двух и более рассмотренных выше компонентов.
\end{enumerate}

\subsection{Способы предотвращения горения. Огнегасящие средства}

Для предотвращения исключение: горючего или окислителя или воспламенителя.

Способы прекращения горения:
\begin{itemize}
	\item Прекращение доступа окислителя в зону горения.
	\item Понижение температуры горящего вещества ниже температуры воспламенения или охлаждение зоны горения.
	\item Применение ингибирующих приемов.
	\item Механический срыв пламени сильной струей огнегасящего средства.
\end{itemize}

Огнегасящие средства: вода, воздушно-пенные агрегаты, соли, песок, инертные газы, порошки. Классифицируются по способу прекращения горения на:
\begin{itemize}
	\item Охлаждающие: вода, твердая углекислота и т.д.
	\item Вещества, разбавляющие концентрацию окислителя в зоне горения: углекислый газ, инертные газы, пар и т.д.
	\item Ингибирующие средства: бромистый метилен и т.д.
	\item Средства изолирующие зону горения от окислителя: пена, порошок, песок, одеяла и т.д.
\end{itemize}

По электропроводности делятся на:
\begin{itemize}
	\item Электропроводные
	\item Неэлектропроводные
\end{itemize}






\end{document}









